\input{../preamble}

\setphysstyle{ГЦФО--10}{}{Вступительная олимпиада}

\begin{document}\repeattask{

\taskpic{
	В гладкой закрепленной полусфере свободно лежит палочка массы $m$ так, что угол ее с горизонтом равен $\alpha$, а конец выходит за край полусферы. С какими силами действует палочка на полусферу в точках соприкосновения $A$ и $B$?}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\pgfmathsetmacro{\a}{60};
		\draw [thick] (0,0) arc (0 : -180 : 1);
		\draw [very thick]  (90-\a : 1) -- (0,0) node [right=.1] {$B$} -- 
		( {-1+cos(2*\a)}, {-sin(2*\a)})node[below left] {$A$};
		\draw [dashed] (0,0) -- (-2,0);
		\draw [blue] (270-\a : .5) arc (270-\a : 180 : .5) node [pos=.2, left] {$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
}
	

\taskpic[6cm]{
	Определите общее сопротивление между точками $A$ и $B$ цепи, изображенной на рисунке. }{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,	
		every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 1}, thick]\small
		\pgfmathsetmacro{\r}{1.2}
		\draw (0, .5*\r) to [resistor={info=$1~\Omega$}] ++ (\r,0)
						 to [resistor={info=$2~\Omega$}] ++ (\r,0)
						 to [resistor={info=$3~\Omega$}] ++ (\r,0);						 
		\draw (0, -.5*\r) to [resistor={info'=$3~\Omega$}] ++ (\r,0)
				 		  to [resistor={info'=$2~\Omega$}] ++ (\r,0)
						  to [resistor={info'=$1~\Omega$}] ++ (\r,0);
		\draw (1*\r, .5*\r) to [resistor={info'=$2~\Omega$}] ++ (0, -\r)
			  (2*\r, .5*\r) to [resistor={info=$2~\Omega$}] ++ (0, -\r);
		\draw (0, -.5*\r) --++ (0, \r) (3*\r, -.5*\r) --++ (0, \r); 
		\draw [*-] (-.5, 0) node [below] {$A$} -- (0,0); 
		\draw [-*] (3*\r, 0) --++ (.5, 0) node [below] {$B$};
	\end{tikzpicture}
}
	
	
	
\task{
	Частица массы $m_1$ налетела со скоростью $v$ на неподвижную частицу массы $m_2$, которая после упругого удара полетела под углом $\alpha$ к первоначальному направлению движения налетающей частицы. Определите скорость частицы массы $m_2$ после удара.
}
	
	
	
\taskpic{
	Две материальные точки $1$ и $2$ и точечный	источник света $S$ совершают равномерное прямолинейное движение по горизонтальной плоскости. Тени от материальных точек $1$ и $2$ движутся со скоростями $u$ вдоль вертикальных стенок, которые перпендикулярны 	друг другу. Скорости материальных точек равны $v=2u/\sqrt{3}$ и направлены под углом $\alpha=30^\circ$ к соответствующим стенкам (см. рисунок). Чему равна и куда направлена скорость источника S?}{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.3]\scriptsize
		\pgfmathsetmacro{\a}{30};
		\pgfmathsetmacro{\r}{1};
		\fill [pattern=north west lines] (-.15,-.15) rectangle (2,2);
		\fill [white] (0,0) rectangle (2.2, 2.2);
		\draw (2,0) -| (0,2);
		\draw [->, thick] (.3, .9) --++ (90-\a : \r );
		\draw [blue] (.3, .9 + .4) arc (90 : 90-\a : .4 ) node [pos=.7, above] {$\alpha$};
		\draw [blue] (.9 + .4, .3) arc (0 : \a : .4 ) node [pos=.7, right] {$\alpha$};
		\draw [->, thick] (.9, .3) --++ (\a : \r);
		\draw [dashed, blue] (.3, .9) --++ (0, {\r*cos(\a)} )
					   (.9, .3) --++ ( {\r*cos(\a)}, 0);
		\draw [dashed] (.9, 0) |- (0, .9);
		\draw [->, very thick] (0, .9) --++ ( 0, {\r*cos(\a)} );
		\draw [->, very thick] (.9, 0) --++ ( {\r*cos(\a)}, 0 );
		\filldraw [ thick, fill=white ] (.9, .9) circle (.04) node [right=.02] {$S$} ;
	\end{tikzpicture}
}

}
\end{document}